#### 4.

阿拉里克于 395 年 1 月 17 日去世，他的儿子霍诺留（Honorius）在罗马和阿卡迪乌斯（Arcadius）在拜占庭即位后，哥特人拥立阿拉里克为王。这位年轻的军阀很快率领他的叛乱人民攻打君士坦丁堡。由于帝国陷入了东西方政府的分裂，或由于主要政治家鲁菲努斯（Rufinus）和斯蒂利科（Stilicho）的嫉妒，阿拉里克在拜占庭大臣的劝说下离开了博斯普鲁斯（Bosporos），先是率军前往伊利里亚（Illyria），后又前往塞萨利（Thessaly）。斯蒂利科随帝国军队从米兰出发，跟随哥特人渡过平都斯河，但多疑的阿卡迪乌斯皇帝命令他离开东罗马领土。根据克劳迪安的说法，如果他不服从这个命令，他就会在佩内洛斯消灭哥特人，拯救希腊。现在降临希腊的巨大灾难并不是鲁菲努斯背信弃义的结果，而是拜占庭政治家的无能和希腊人自身无力抵抗的结果。鲁菲努斯本人于 395 年 11 月 27 日在君士坦丁堡倒在盖纳斯的剑下，政府的权力瞬间瘫痪，而阿拉里克则进军特莫比莱，杰龙提乌斯对特莫比莱的防御就像穆索尼乌斯之子、资深执政官安提阿哥斯对亚该亚的防御一样薄弱。

当时，希腊和伯罗奔尼撒半岛上居住的仍然是保萨尼亚斯和普鲁塔克所熟知的基本没有混血的希腊人。祖先们的语言、宗教、习俗和法律在城市和乡村依然存在，即使基督教已经取得了公共权力，国家所谴责的对神灵的崇拜也日渐式微，但古希腊依然带有异教的精神和不朽烙印。

现在，阿拉里克和他的掠夺者们入侵了这个美丽而饱经风霜的希腊世界。波欧提亚和阿提卡被洗劫一空，居民被杀或沦为奴隶。只有少数几个城市，凭借坚固的城墙，而不是市民的希腊爱国主义，得以抵抗。阿拉里克的军队急于攻克底比斯和卡德梅亚坚固的城墙，或者如佐西莫斯所说，急于征服雅典，于是向埃莱乌西斯进发。这座神秘的名城有力地支持了哲学流派反对保罗教义的最后斗争，因为德墨忒尔女神和科瑞女神的祭祀不仅是古代宗教最理想思想的中心，而且与雅典的城市崇拜密切相关。只有埃莱乌西尼亚神庙与希腊所有其他神庙的祭祀活动命运相同。这种古老的神秘崇拜最初由朱利安皇帝建立，在他死后又被约维安努斯镇压，在德高望重的资深执政官 Achaias Pretextatus 的要求下，瓦伦提尼安再次容忍了它的存在，但最终还是被后来的帝国法律所废除。

由于基督徒的起义，德墨忒尔的最后一位大祭司辞去了职务，但埃勒乌西斯和雅典的老信徒利用有利时机（可能是狄奥多西奥斯皇帝去世）重建了神庙仪式。他们任命了一位来自 Thespia 的外国密特拉祭司为祭司，当阿拉里克出现在埃莱乌西斯时，这位入侵者正坐在大祭司的宝座上。尤纳皮奥斯甚至将阿拉里克统治下的灾难解释为诸神的审判，因为他们冒犯了这位非法选择的祭司。我在《阿拉里克摧毁了希腊的民族诸神吗？(Kleine Schriften zur Geschichte und Kultur, vol. I)中详细描述了这些事件。

没有任何历史学家报道过这位蛮族国王曾像法尔梅拉耶尔（Fallmerayer）所强调的那样，将燃烧的火炬投向德墨忒耳（Demeter）的圣殿： 所提到的论文针对的是他破坏诸神崇拜的观点。但毫无疑问，哥特人的入侵终结了埃莱乌西尼的奥秘。在朱利安皇帝死后，特别是在狄奥多西对异教徒的迫害期间，这座美丽的神庙本身肯定已经遭受了破坏。如果当时哥特人继续这样做，那么他们一定是把埃莱乌西大圣堂的彻底毁坏留给了狂热的基督徒、地震和自然因素。

阿拉里克从埃勒乌西斯出发，穿过科里达卢斯山口前往雅典。恶魔般的命运让这位大胆的哥特国王以征服者的身份来到了人类最神圣的两座城市，先是雅典，然后是罗马。即使特米斯托克勒斯破败的城墙无法保护雅典下城，雅典卫城仍然能够抵抗。异教的狂热支持者编造了一个美丽的故事，说进攻雅典的蛮族国王看到英雄阿喀琉斯身披盔甲站在城墙前，雅典娜-普罗玛库斯手持武器在城墙上踱步。古希腊人和后来的基督徒一样，也相信英雄会出现。保萨尼亚斯看到忒修斯、雅典娜和赫拉克勒斯被画在波伊基勒，他们在波斯之战中站在希腊人一边。Wyttenbach, Annot. zu Eunapios's 'Vita Prisci', ed. Boissonade, p. 67 指出，密涅瓦在佐西莫斯的出现让人想起埃托里亚人围攻佩莱尼斯时的情景。- 后来，圣母亲自保卫君士坦丁堡的城墙，抵御阿瓦尔人的进攻。年代 Paschale 到 626 年（I, 716ff.） 佐西莫斯传说的另一则故事是著名的圣彼得和圣保罗传说，当可怕的匈奴王即将进军罗马时，圣彼得和圣保罗出现了。在雅典，是古老的神灵和英雄保护着这座仍然异教的城市，而由教皇在精神上统治的基督教罗马则将自己的救赎归功于使徒们的王子，这是古代世界两个首都的特征。

佐西莫斯称出现在阿拉里克面前的雅典娜为 "普罗马科斯"。根据他的说法，他看到雅典娜全副武装在城墙上行走，就像在图片中看到的那样。 εώρα περινοστου̃σαν τὴν πρόμαχον 'Αθηνα̃ν, ως έστιν αυτὴν ορα̃ν εν τοι̃ς αγάλμασιν, ωπλισμένην... Lib. 因此，人们想到了菲迪亚斯（Phidias）的巨石拱门，它被称为 "普罗马科斯"（Promachos），根据这位撰写于 5 世纪上半叶的历史学家的说法，人们得出结论认为，在他的时代，这个巨像仍在雅典卫城上。但如果他想到了它，他就不会说："在雕塑中 "看到的，而是 "在其雕塑中 "看到的，据称佐西莫斯想到的是硬币和雕塑所描绘的那种雅典娜-波利阿斯。Curtius, Zur Periegese der Akropolis von Michaelis (Mitteil. des Deutsch. Instituts in Athen II, 2, 1877, pp.） 库尔提乌斯认为，巨像的名字 "普罗马科斯 "不是一个较早时期的流行名字，而是一个晚期的名字。1881 年 1 月，在雅典的 Barbakeion 发现了一个手持耐克神像的帕拉斯的复制品。 我不得不提醒鉴赏家们注意雅典的著名硬币，上面刻画的是帕台农神庙和普罗佩莱亚神庙之间的矿石巨像（Leake，Topogr.） 此外，毫无疑问，菲迪亚斯的巨像在阿拉里克时代仍然屹立不倒。

看到这座神圣的城堡守护者，很难像佐西莫斯所说的那样，给这位信奉阿里乌派基督教的可怕战士的想象力留下深刻印象；莱克（Leake）在《雅典拓扑图》（Baiter 和 Sauppe 著，德文版，第 251 页）中认为确实如此。然而，由他或欧纳皮奥斯编造的寓言是基于一个事实，即阿拉里克被赦免，而根据其他报道，阿拉里克实际上占领了这座城市。 佐西莫斯传》第五卷第六章对这一攻占进行了掩饰：δω̃ρα λαβὼν, ανεχώρει τήν τε πόλιν αβλαβὴ καὶ τὴν 'Αττικὴν πάσαν καταλιπών. 遗憾的是，他所使用的尤纳皮乌斯（Eunapius）的历史著作已经遗失。而 Philostorgius XII, 2 则说：'Αλαρίκος τὰς 'Αθήνας ει̃λεν. Meursius, De Fortuna Athenar. 第 107 页，已经像科西尼一样怀疑 Zosimos 的说法，并提到 Hieron, Ep. 60 to Heliodoros 和 Claudian, In Rufinum。可以肯定的是，她是在哥特王子通过传令官召见她，双方援引条约条款后向其投降的。与苏拉、凯撒和屋大维时代一样，阿提卡演说家的残余力量仍然强大，足以软化甚至是北方军队国王的心；但雅典人用大笔金钱换取了对他们生命和财产的保护。毕竟，他们比罗马人更幸福，因为十五年后，罗马人将遭受同一位征服者对他们城市的洗劫。Tillemont （《帝王史》第五卷第 7 条）提出了一个巧妙的假设，即只有当阿拉里克以伊利里亚将军的身份离开希腊时，他才会受到这种友好的接待。然而，要支持这一假设，就必须破坏佐西莫斯的上下文。但阿拉里克离开伯罗奔尼撒半岛时在雅典做了什么呢？他的撤退路线肯定是从科林斯湾到阿卡纳尼亚。

可以想象，这位哥特国王当时正兴致勃勃地欣赏雅典的美景。当时的雅典人即使在雅典卫城向陌生人展示雅典的奇迹，也要费一番周折；因为自从保萨尼亚斯到访雅典以来，雅典的奇迹几乎没有减少过。富丽堂皇的神庙虽然关闭荒凉，但依然完好无损。南坡上的狄俄尼索斯剧场或许仍在用于戏剧表演，阿斯克勒庇俄斯的圣殿也尚未被毁。城堡里还保留着许多古老的祭品和宗教遗迹，后来希梅里乌斯甚至在那里看到了女神的圣橄榄树和波塞冬的盐泉，而厚颜无耻的导游还在向轻信的游客们指着德摩斯梯尼的房子和苏格拉底在下城的集会大厅。

正如菲迪亚斯的矿石巨像得以幸存一样，其他用矿石制作的艺术品也一定还矗立在雅典卫城上，与无数的大理石雕像并存： 保萨尼亚斯曾欣赏过的作品、四足兽、雌狮、特洛伊木马、米隆的珀尔修斯、阿耳忒弥斯-琉科弗里涅（忒米斯托克利之子的礼物）、雅典娜-波利阿斯神庙中的埃雷希忒乌斯和欧莫尔普斯、凯隆人、利科夫隆之子利库格斯在剧院中树立的三位伟大悲剧家的青铜雕像，以及其他许多雕像。阿拉里克并没有偷窃这些艺术珍品的亵渎想法。

雅典在西哥特征服期间遭受的苦难显然少于德西普斯时代。即使是那些知道雅典被攻陷的历史学家，也只字未提雅典被掠夺的情况。当克劳迪安提到成群结队的雅典妇女时，这要么是诗歌的想象，要么是他想到了被哥特人俘虏的阿提卡农村妇女。在 Rufin, II, v. 186ff. 中，他说：如果斯蒂利科没有遵照帝国的命令撤出帖撒利，希腊的城市就会得救；"nec fera Cecropias traxissent vincula matres"。佐西莫斯关于整个阿提卡没有遭受破坏的保证是不可信的。围攻雅典期间发生的暴行肯定够多了。一些雅典人被野蛮人杀害。欧纳皮奥斯（Eunapios）告诉我们，当时的著名画家比塞尼亚人希拉里乌斯（Bithynian Hilarius）曾在雅典居住过很长时间，他在科林斯附近被哥特人杀害，同时被杀害的还有他的所有同胞，塞法尼亚人普罗特里乌斯（Proterius of Cephallenia）也失去了生命，而年逾九旬的哲学家普里斯库斯（Priscus）据说对希腊圣殿被毁感到伤心欲绝、 Wyttenbach, Annot.对这段话的注释指出，Eun.没有说普里斯库斯的学校在哪里，他认为普里斯库斯没有在那场灾难中丧生，雅典也没有在 396 年被征服。尤纳普的 έξω τω̃ν 'Αθηνω̃ν 证明所有留在雅典的人都幸免于难。另一方面，Sievers（Studien，第 347 页）认为 έξω 与 Proterius 的地点相对，并认为他是在雅典被杀的。Corsini, Fast. Att. IV，第 198 页，他想从欧纳皮奥斯（Eunapios）反对默尔修斯（Meursius）的文章中了解到，所有其他雅典人都遭受了同样的哥特式灭亡，因为就连希拉里乌斯（Hilarius）也没有逃脱这种灭亡，尽管他是在雅典之外。只有欧纳皮乌斯的κοινὴ συμφορά 适用于希腊，而不是雅典。

事实上，一场可怕的灾难降临了古希腊。希隆（Hieron）在《Ad Heliodorum》中称雅典像科林斯和斯巴达一样臣服于阿拉里克。他一举征服了梅加拉，由于杰龙提乌斯放弃了地峡防御工事，哥特人进入了伯罗奔尼撒半岛，那里的大部分城市都因地震而被围困。科林斯、尼米亚和阿尔戈斯被洗劫一空，满目疮痍。斯巴达没有英雄的堕落子孙的武器保护。半岛上几乎所有的风景区、城镇和村庄的居民都遭受了掠夺、谋杀和奴役等无名的恐怖。 Claudian. II, v. 186ff：

> Oppida semoto Pelopeia marte vigerent、  
Starent Arcadiae, starent Lacedemonis agri、  
Non mare fumasset geminum flagrante Corintho、  
Nec fera Cecropiae traxissent vincula matres, See my essay: Did Alaric destroy the national gods of Greece?

如果有第二个保萨尼亚斯在哥特人的破坏之后穿越古希腊，他一定会记录下新的废墟，但也会满意地注意到伯罗奔尼撒半岛的一些著名古迹也幸免于难。这甚至适用于奥林匹亚。因为哥特人不可能在菲迪亚斯的神庙中找到他的宙斯；相反，它似乎早在 394 年就和其他希腊艺术品一起被带到君士坦丁堡，当时狄奥多西永远禁止举办奥林匹克运动会，后来据说它被烧毁在拉乌苏斯的宫殿中。 Kedrenos I, 364 年最后一次提到它是在 384 年。Lasaulx，第 110 页 Lasaulx 在其著名的关于希腊衰落的专著中只字未提哥特人。奥林匹克神庙本身在狄奥多西二世（408-450 年）时期仍屹立不倒；据说在他统治期间毁于大火。

哥特人在伯罗奔尼撒半岛统治了整整一年，阿拉里克开始考虑在希腊建立一个帝国，正如希隆在《Ad Heliodorum, Epitaphium Nepotiani》一书中所说："Romanus orbis ruit et tamen cervix nostra erecta non flectitur. Quid putas nunc animi habere Corinthios, Athenienses, Lacedemonios, Arcadas, cunctamq. Graeciam, quibus imparant Barbari?" Hieron. (这封信写于 396 年或 397 年。与此同时，斯蒂利克作为复仇者从亚得里亚海匆匆赶来，在科林斯湾登陆，阻断了哥特人穿越地峡的退路，并将他们困在了阿卡迪亚的弗洛山。受压迫的哥特国王是如何逃脱的，是通过他自己的聪明才智，还是通过一项条约，目前仍不确定。见 Pallmann, Völkerwanderung, 第 217 页；Wietersheim, 第 188 页；Carl Simonis, Versuch einer Gesch. des Alarich, Göttingen 1858, 第 22 页。 他被允许带着希腊的战利品前往伊庇鲁斯，阿卡迪乌斯皇帝毫不犹豫地任命这位这些省份的腐败分子为伊利里亚的将军和省督。然而，帝国西部的这个大行政区包括整个希腊和伯罗奔尼撒半岛，作为马其顿的教区，首府塞萨洛尼卡是行政长官居住的地方，而亚该亚的资深执政官所在地是科林斯，如果杰罗姆一世 60 年 397 年的信是这样写的，那么当时希腊也应该在阿拉里克的指挥之下。克劳迪安（Claudian）在《Eutrop. De Bello Pollentino, v. 535f.
